\section{Conclusie}\label{sec:conclusie}
Tijdens dit profielwerkstuk hebben wij geleerd wat er zich bij een programmeertaal onder de motorkap afspeelt.
Dit hebben wij gedaan door zelf zo'n programmeertaal te bedenken en de benodigde onderdelen te maken.
Wij hebben gezien wat er gedaan kan worden om de veiligheid en snelheid van programma's te verbeteren.

Wij hebben laten zien hoe de taal SSML getypeerd wordt en vertaald wordt naar SKI-combinatoren, en hoe SKI-combinatoren uitgevoerd kunnen worden.
Voor deze processen zijn ook concrete implementaties geschreven, die beschikbaar zijn via \url{https://gitlab.com/splintah/pws}.
SSML is een pure functionele taal, gebaseerd op de polymorfe \lamcalc{} en programmeertalen zoals ML en Haskell.
De typering van SSML is streng en statisch, waardoor typefouten tijdens het compileren ontdekt worden.
De taal van de SKI-combinatoren is uitgebreid met getallen en functies die op die getallen werken.

\section{Discussie}\label{sec:discussie}
\subsubsection*{Niet-deterministische functies}
SSML en de SKI-combinatoren zijn in de huidige staat volledig deterministisch: alle functies zijn puur.
Er is daarom geen interactie van de gebruiker met het programma door invoer en uitvoer mogelijk.
Om dat mogelijk te maken, zouden er niet-de\-ter\-mi\-nis\-tische functies toegevoegd kunnen worden.
Het typesysteem van SSML kan daar op verschillende manieren mee omgaan;
niet-deterministische functies kunnen bijvoorbeeld als `normale' functies behandeld worden (zoals in OCaml), of als functies die alleen in een bepaalde niet-deterministische context uitgevoerd kunnen worden (zoals \texttt{IO} in Haskell).

\subsubsection*{Optimalisatie}
De uitvoer van de SSML-compiler, die bestaat uit SKI-combinatoren, kan geoptimaliseerd worden (\cite[p. 35]{Turner79}).
Omdat de taal nu geheel deterministisch is, kan de uitvoer in principe tot het eindresultaat geoptimaliseerd worden door de compiler.
Met de toevoeging van niet-deterministische functies wordt optimalisatie interessanter.

\subsubsection*{Uitbreidingen van het typesysteem}
Het aantal typen is tot een klein aantal beperkt.
Interessante toevoegingen zijn bijvoorbeeld algebraïsche datatypen (product- en somtypen) en patroonvergelijking (\cite[hoofdstuk 4 en 5]{Jones86}), \emph{higher-kinded types} (zodat bijvoorbeeld lijsten gedefinieerd kunnen worden) en typeklassen (zodat ook de gelijkheidsoperator gedefinieerd kan worden).
